田北辰料港鐵今年首次減票價 或打破「可加可減」近11年只加局面

港鐵今年或首次減票價。資料圖片

新冠肺炎持續多月，本港經濟按年收縮，惟隨着新一年到來，市民交通費有望下調。港鐵「可加可減」機制實施近十一年，前九鐵主席、實政圓桌立法會議員田北辰透露，港鐵內部根據機制計算今年「整體票價調整幅度」後，預測今年票價調整幅度徘徊在須下調票價的百分之一點五減幅。結果有望打破機制多年來只有加幅的局面，成為首年港鐵車費需減價的希望。另外，已停運十一個月的高鐵重開無期，據田北辰了解，按政府與港鐵的協議，全年平均每日乘客量低於二萬五千人次，政府須補貼金額，料去年需補貼三億七千萬元，惟港鐵須就高鐵向政府支付二億七千萬元經營費，形容兩者是打和的局面。

港鐵按機制 今年須減票價

每日服務五百多萬人次的港鐵自二〇一〇年，實施「可加可減」機制以來，於一○至一六年曾連續七年加價。根據港鐵票價調整機制計算，將去年十二月綜合消費物價指數及同月的運輸業名義工資指數按年變動，兩者指數合共除二，再扣除定額的百分之零點六「特別調減」，即為該年度可加價的幅度。若加幅或減幅逾百分之一點五，港鐵可調整票價，若減幅低於百分之一點五，港鐵可轉入下年度票價檢討。

熟悉港鐵運作的田北辰表示，據他了解，港鐵內部根據機制計算今年「整體票價調整幅度」後，預測今年票價調整幅度徘徊在須下調票價的百分之一點五減幅，今年有機會是有機制以來，首年可獲車費減價。

但值得留意的是，港鐵去年按機制凍結該年的實質票價，並將加幅延後落實，將百分之二點五五的加幅延後於未來兩個年度實施，即是其中百分之一點二八加幅在今年度收取，另外百分之一點二七就於再下一個年度收回。意味今年機制獲得減價的機會，亦會於早前的加幅「對沖」，最終票價或未能下調。

另外，廣深港高鐵香港段因新冠肺炎疫情，自去年一月底起暫停營運至今，已逾十一個月持續「零客量」。運輸及房屋局早前指，高鐵香港段至今停駛多月，初步估計由政府全資擁有的九鐵公司，需按「乘客量上下限機制」承擔部分風險，代表政府要承擔部分高鐵的營運虧損，九鐵與港鐵稍後會確認是否觸及「乘客量上下限機制」，以及商議相關款項安排。

田北辰稱，據他所掌握一月份高鐵的資料，政府以全年九百一十二萬乘客量為底線，而按機制若實際乘客量偏差百分之十五，即若只有七百七十萬客量，政府就「包底」七成偏差的乘客量。由於去年一月港鐵有約一百萬人次的乘客量，偏差了六百七十萬乘客量，政府要承擔約四百七十萬客量，以高鐵平均八十元一程計算，即政府要補貼三億七千萬元。惟港鐵須就高鐵向政府付二億七千萬元經營費，加上港鐵還需支付職員薪酬、電費等，他形容兩者是打和的局面，沒有輸贏，而政府則實際上大約「倒貼」一億元。

只升不跌
最多横行
同樓價一樣

我賭佢減唔成

減1蚊,但全部優惠取消

之前好似試過減一毫
減多次一毫 之後加一蚊咪得囉

多撚謝

反正都係2蚊

田力逼

受惠唔到
利申65歲呀伯

好嬲好嬲
建制派點做野
點解唔要黨鐵減價
建制派係立法會仲有咩用

之前唔係話上年凍加幅
2022年要一次過補番咩

減9次 一毫
加1次 一蚊

減左9次價， 加得1次咋, 幾有良心

宜家重係1.6

班豬係要通縮先開心
宜家咪好囉

連份工都冇埋

減撚左咪冇8折
減條閪咩

交通費俾折真心on撚9 一就一 二就二

Thx

留名最尾變加價

恭喜你，黨鐵已聘請你為高級行政人員

跳閘or綠卡

本身就跳閘
仲可以點平

睇死最多凍結價錢